\chapter[Técnicas de Elicitação de Requisitos]{Técnicas de Elicitação de Requisitos}

  \epigraph{\emph{Success or failure of the Software is depends on the quality of requirement. Quality of the requirements greatly depends on techniques used for Requirement Elicitation.}}{\cite{swathine}}

  Para conseguir elicitar de forma adequada os requisitos do software, serão utilizadas técnicas de elicitação de requisitos. Há diversas técnicas de elicitação de requísitos, tais como:

  \begin{itemize}
    \item Entrevista
    \item Análise documental
    \item Prototipação
    \item Questionário
    \item Observação do usuário
    \item Análise de tarefa
    \item Análise de domínio
    \item Workshop
    \item Brainstorm
    \item Casos de uso
    \item Análise competitiva
  \end{itemize}

  Devido à abundância de técnicas de elicitação, é necessário utilizar de uma metodologia que sustente a escolha das técnicas de elicitação, não se baseando apenas em experiências individuais de cada profissional envolvidos no projeto. Portanto, decidiu-se por utilizar um \emph{framework} de escolha de técnicas de elicitação que leva em conta as características do projeto, desenvolvido por \citeauthoronline{tsumaki}  (\citeyear{tsumaki}).

  \section{Classificação das técnicas de elicitação}
  \label{sec:classificacaoTecnicasElicitacao}

    \citeauthoronline{tsumaki} mapeiam os tipos de abordagem das técnicas de elicitação em duas dimensões: por tipo de operação e por objetivo.

    \subsection{Por operação}

      Na dimensão de tipos de operações, há duas categorias: estatica e dinâmica.

      \subsubsection{Estática}

        É considerado como estática, as técnicas de elicitação que utilizem de uma metodologia sistemática e estruturada de coleta de requísitos, possuindo regras e guias de classificação, e relacionamento dos requisitos com os domínios de negócio, objetivos de negócio, etc.~\cite{tsumaki}

      \subsubsection{Dinâmica}

        Já as técnicas de elicitação dinâmica, são mais informais e imaginativas, ou seja, os requísitos elicitados assumem um alto grau de abstração. Normalmente, esse tipo de técnica de elicitação é utilizado para tratar de domínios de problemas que não são bem definidos.

    \subsection{Por objetivo}

      Na dimensão de tipos de objetivos, as técnicas são divididas nas categorias: fechada e aberta. O foco dessa dimensão é os tipos de características de negócio que são capturadas pela técnica.

      \subsubsection{Fechada}

        É utilizado para capturar negócios relativamente estáveis e conhecidos. Logo, a técnica é utilizada para cumprir a lacuna de expecificação e a forma de apresentação dos requísitos.

      \subsubsection{Aberto}

        É utilizado para capturar negócios instáveis, desconhecidos, e em constante estado de mudança. Logo, a técnica é utilizada para explorar as possibilidades do negócio, tentando encontrar um denominador comum.

        \begin{figure}[H]
          \center
          \includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/classificacaoTecElicitacao}
          \caption{Classificação das técnicas de elicitação.~\cite{tsumaki}}
          \label{fig:classificaTecElicitacao}
        \end{figure}

  \section{Caracterírsticas do projeto}
  \label{sec:caracterisciasProjeto}

    As características do projeto foram mapeadas com as características das técnicas explicitadas na seção \ref{sec:classificacaoTecnicasElicitacao} a fim de se encontrar o tipo de técnica mais adequada ao projeto.

    \citeauthoronline{tsumaki} caracteriza os projetos quanto ao negócio, equipe do projeto, documentação da empresa contratante, envolvimento dos \emph{stakeholders}, e propriedade dos requisitos de negócio, utilizando os fatores explicitados abaixo, nos quais são utilizadas escalas com uma linha unidimensional que indica a direção do método de elicitação que mais se adequa à característica em análise.

    \begin{description}
      \item[Domínio da aplicação] estável ou instável. Um negócio estável possui um domínio de negócio bem estabelecido e pouco mutável, sendo bastante consistente, enquanto uma aplicação instável possui um domínio de negócio ainda desconhecido, com grandes chances de ser alterado, sendo pouco consistente.

        \begin{figure}[H]
          \center
          \includegraphics[height=0.2\textheight]{figuras/estabilidadeDominio}
          \caption{Estabilidade do domínio.~\cite{tsumaki}}
          \label{fig:estabilidadeDominio}
        \end{figure}

      \item[Tipos de engenheiros de requisitos:] lógicos ou imaginativos. Os engenheiros lógicos possuem uma forma sistemática de pensar e mais orientada à teorias, ao contrário dos engenheiros imaginativos que preferem pensar de forma intuitiva e orientada à experimentação.
        \begin{figure}[H]
          \center
          \includegraphics[width=0.3\textwidth]{figuras/disposicaoEngenheiros}
          \caption{Disposição dos engenheiros.~\cite{tsumaki}}
          \label{fig:disposicaoEngenheiros}
        \end{figure}

      \item[Recursos de informação:] abundante ou escasso. A contratante pode possuir abundância de documentação, base de conhecimento ou possuir informações escassas sobre o negócio.
        \begin{figure}[H]
          \center
          \includegraphics[height=0.2\textheight]{figuras/recursosInformacao}
          \caption{Recursos de informação.~\cite{tsumaki}}
          \label{fig:recursosInformacao}
        \end{figure}

      \item[Envolvimento do usuário:] muito envolvimento ou pouco envolvimento. Os \emph{stakeholders} podem possuir pouca disponibilidade ou interesse na realização de  reuniões e encontros de elicitação, ou podem estar dispostos à realizar quantas reuniões forem necessárias, sem muitos impedimentos.
        \begin{figure}[H]
          \center
          \includegraphics[height=0.2\textheight]{figuras/envolvimentoUsuario}
          \caption{Envolvimento do usuário.~\cite{tsumaki}}
          \label{fig:envolvimentoUsuario}
        \end{figure}
    \end{description}

  \section{Resultados}

    Seguindo a classificação das características do projeto descritas na seção \ref{sec:caracterisciasProjeto}, obtivemos os seguintes resultados:

    \begin{description}
      \item[Domínio da aplicação:] instável. Como foi esclarecido no capítulo \ref{ch:contexto}, a inSoft é uma empresa nova que ainda não possuí um negócio bem definido.
      \item[Tipos de engenheiros de requisitos:] imaginativos. Embora a nossa equipe possua uma bagagem teórica significativa, acreditamos que ainda tendemos mais ao pensamento empírico do que sistematizado.
      \item[Recursos de informação:] escasso. A inSoft é uma empresa nova que não possui  documentação formal suficiente a respeito do seu negócio, e não possui nenhuma base de conhecimento estabelecida.
      \item[Envolvimento do usuário:] pouco envolvimento. Como já foi relatado na subseção \ref{subsec:criteriosInteracaoMPR/Insoft} não haverá muita disponibilidade de horários entre nossa equipe, a equipe de MPR e a inSoft.
    \end{description}

    Seguindo os resultados obtidos, o tipo de técnica de elicitação que deveríamos utilizar, são aquelas que tendem a ser mais abertas e dinâmicas, se aproximando parcialmente da linha que divide as técnicas abertas, das técnicas fechadas.

    Seguindo a imagem \ref{fig:classificaTecElicitacao}, as técnicas de Prototipação e \emph{brainstorm} se enquadram perfeitamente nos resultados obtidos.

    Embora o \emph{framework} de \citeauthoronline{tsumaki} não aborde o uso da análise competitiva como técnica de elicitação, acreditamos que a mesma seria bastante válida no nosso contexto considerado aberto e dinâmico, já que o estudo de \emph{softwares} similares ao que desenvolveremos, conseguiria dar mais consistência aos requísitos de \emph{software} da nossa solução.
